\section{Introduzione}
\subsection{Definizione del problema}

Il problema della colorazione di un grafo, solitamente chiamato \emph{Graph Coloring Problem} (GCP), consiste
nel trovare il minor numero di colori che permette di colorare tutti i nodi del grafo rispettando la condizione
che nodi adiacenti non condividano uno stesso colore.
\medskip

Formalmente, dato un grafo $G=\left( V, E \right)$, trovare il minimo $k$ per cui è possibile costruire una mappa
$c : V \rightarrow \left \{ 1,\dots,k \right \}$ tale che per ogni arco $\left(v,w\right) \in E$ vale che $c(v) \neq c(w)$.

Il valore $k$ così trovato è chiamato \emph{numero cromatico} del grafo G, $\chi\left(G\right)$,
e il grafo $G$ si dice \emph{$k$-cromatico} oppure \emph{$k$-colorabile}.

\subsection{Register Allocation}

Una applicazione classica del Graph Coloring Problem è l'allocazione dei registri.
Questo problema si presenta nella fase di generazione del codice all'interno di un compilatore.
Durante questa fase il compilatore deve scegliere quale registro utilizzare per identificare ogni
variabile in modo da minimizzare le collisioni durante l'esecuzione e quindi la necessità di
spostare la variabile nello stack (spilling) per lasciare spazio ad altre.
\medskip

In questo modello i nodi del grafo e i colori rappresentano rispettivamente
le variabili del programma e i registri hardware del calcolatore.

Il grafo $G$ rappresenta il grafo delle interferenze tra le variabili all'interno del programma,
cioè tra due nodi esiste un arco se e solo se le due variabili rappresentate dai nodi sono attive (live)
nello stesso momento.
